\documentclass[]{article}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\begin{document}

\title{Kapitola 1: Definice základních pojmů}
\author{Bc. Štěpán Heller}
\date{\today}
\maketitle

\section{Motivace k řízení podnikových procesů}
Každá firma, která se snaží efektivně řídit svůj chod a neustále se rozvíjet stále hledá nové a nové cesty, jak toho docílit. Takovými cestami může být uvádění nových produktů na trh, hledání nových trhů a příležitostí na nich, nabírání nových zaměstnanců, investice do propracovaného marketingu a mnoho dalších. Stále více firem ale v posledních několika dekádách obrací svou pozornost také dovnitř vlastní organizace. Hledají oblasti, kde je možné najít úspory nebo kde by bylo možné práci zefektivnit.

Aby bylo něco takového vůbec možné, musí mít manažeři a odpovědní vedoucí pracovníci především přehled o své organizaci a její hlubokou znalost. Pouze z takové hluboké znalosti pak mohou vzejít příležitosti k efektivnějšímu dosahování podnikových cílů.

Z toho důvodu firmy a organizace hledají cesty, jak lépe pochopit a následně standardizovat \textit{procesy} v rámci vlastního podniku, které ve svém souhrnu nejsou nic jiného než soubor postupů, kterými podnik nebo organizace dosahuje svých cílů. O tom, kterak takové procesy pozorovat, standardizovat a řídit, byla napsána celá řada publikací a je nezbytné mít na zřeteli, že se jednotlivé přístupy od sebe více či méně odlišují. 

Ačkoliv akademici i odpovědní lidé z prostředí samotných firem a organizací se často přou, který z přístupů je lepší, zůstává bez nejmenších pochyb, že adoptování jakéhokoliv přístupu vedoucího k lepšímu porozumění chodu vlastní organizace je lepší, než nahodilý přístup k řízení společnosti, kdy jsou změny vykonávany ad hoc a jakékoliv plánování do budoucna je tak velmi obtížné. Pochopení vlastní organizace je jedním (nikoli jediným) ze základních předpokladů pro její dlouhodbě udržitelný rozvoj a právě k tomu jsou procesy a procesní řízení široce akceptovaným přístupem.

\section{Definice základních pojmů}
V rámci této sekce jsou definovány základní pojmy, jejichž znalost a plné porozumění je nezbytné pro orientaci v obsahu dalších kapitol.
\subsection{Podnikový proces}
V nadsázce řečeno definic pojmu \textit{proces} existuje tolik, kolik existuje publikací, které jsou jim věnovány. Intuitivně si člověk s těmito definicemi neseznámený představí určitou po sobě jdoucí posloupnost operací na jejichž konci může být nějaký výsledek.

Norma EN ISO 9000:2000 definuje pojem proces následovně:\cite{iso_9000}

\begin{quote}
Proces je soubor vzájemně působících nebo vzájemně souvisejících činností, které přeměňují vstupy na výstupy.
\footnote{Set of interrelated or interacting activities which transforms inputs into outputs.}
\end{quote}

I když je možné proces vnímat jako izolovanou jednotku, je na tomto místě dobré si uvědomit, že proces v organizaci je velmi často výstupem jiného procesu.

\subsubsection{Produkt}
Dle \cite{iso_9000} je produkt definován jednoduše jako výsledek procesu. Produkt se dále může skládat z dalších produktů, které jsou výsledkem jiných procesů.

\subsubsection{Procedura}
Proceduru definujeme dle \cite{iso_9000} jako \textit{\uv{určený způsob, jak vykonat činnost nebo proces}}.
\footnote{Specified way to carry out an activity or a process.\cite{iso_9000}}

Pro správné pochopení rozdílu mezi procesem a procedurou je třeba si uvědomit, že proces nám říká \uv{co je potřeba udělat, a které role jsou zastoupeny} a procedura \uv{jak to udělat} a většinou se týká pouze jedné role.\cite{Bandor2007}

ihoihasasasaassa\cite{iso_9000}jo

\subsection{Řízení podnikových procesů}
\subsection{Business Process Management System}
\subsection{Process Maturity Model}

\section{Vývoj přístupů k řízení podnikových procesů}

\bibliographystyle{csn690}
\bibliography{Bibliography}

\end{document}